在任太久便濫權

在任太久便濫權 - 左丁山

路透社

11月19日下午6時後，肥仔K來短訊，日產汽車主席被捕，左丁山吃了一驚，急忙上網搜尋，只見彭博新聞網站不久之後使用網上直播形式，報導日產汽車工業大人物Carlos Ghosn卡路士恭（中文譯名戈恩）在東京出事的新聞，只見東京檢控官辦事處門外有數十名記者聚集，橫濱日產總部門外大街，有更多記者在路上聚集，等候最新消息。

戈恩出事，轟動日本法國和世界汽車工業（或者中國除外），法國總統馬克龍聞訊立即聲稱法國對「日產雷諾三菱聯盟」汽車的命運極其關注，法國政府是雷諾股東，會密切留意事件發展。

戈恩64歲，祖籍黎巴嫩，生於巴西，成年後在巴黎受精英教育，入讀Ecole Polytechnique，後來入籍法國。畢業後在歐洲最大車胎製造商米芝蓮工作，逐步成為汽車行業的大人物，1996年攀上成為法國汽車廠雷諾的高層，當時雷諾負債多，生意差，陷於破產邊緣，需法國政府注資，買入15%股權。戈恩臨危受命大力削減成本，大裁員，被稱為「成本殺手」，竟能於1997年將雷諾轉虧為盈，於是聲名大噪。1999年，日產亦陷入財政危機，因同年與雷諾結盟，於是打破日本公司傳統慣例，委任一位外國人為日產行政總裁，意圖力挽狂瀾於既倒，於是戈恩出征日本，帶領一個十七人團隊，由巴黎進駐東京，開始大刀闊斧，三年內裁員兩萬一千人，關閉五家工廠，兩年後日產便轉虧為盈，令他揚名世界，日本人視他為經營之神。其實日產舊人是知道問題所在的，但日本行終身僱用制，日本管理人不敢大裁員，削減成本往往拖泥帶水，於是便找一位「拒絕人情」的洋人來做CEO，讓一位洋人向日本同胞痛下殺手！今天不少日本公司仍然是存在於「喪屍」狀態，原因之一就是日本人自己不敢、不願聘請洋人CEO來清理門戶。戈恩聲威大振之後，大權在握，雷諾持有日產43.5%，日產擁有雷諾15%，三菱汽車於2016年加入聯盟，令聯盟成為世界最大汽車集團之一，全球僱用47萬人，2017年銷售1060萬輛汽車，堪與豐田及福士匹敵。戈恩同時是雷諾日產和三菱的主席。

這樣的一位人物，竟被一名通風報訊人士密報，在過去五年低報薪酬3400萬英鎊，實在匪夷所思。一位成功人物，無論功勞有多大，在位太久了，便逐漸養成目空一切，有權便任性的作風。過去鄧小平訂下滿十年便離任的規定，在任何地方任何機構都適用。

左丁山
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
建立新帝國主義 (陶傑)

下一則
下一則
煨番薯冷得快 (李碧華)